藍潔瑛的苦命

藍潔瑛的苦命 - 馮睎乾

《家有嬌妻》劇照(互聯網)

上周五朋友跟我說，「今年真係死得人多」，言猶在耳，又再走多兩個，一個鄒文懷，一個藍潔瑛。老一輩高齡仙逝，沒什麼好唏噓，但藍潔瑛才五十五歲，就特別令人傷感。時代變了，據說現在未過古稀之年，仍是「青年」；五十五歲，對一般人來說是太早，但對於藍潔瑛自己，是太早抑或太晚？

我是看《430穿梭機》長大的那代小孩，自覺特別幸福。試問還有哪年代的兒童節目，卡士這樣屈機？又有周星馳，又有梁朝偉，連主題曲也是張國榮演唱。藍潔瑛主持《430穿梭機》，我已印象模糊，但很記得她跟梁朝偉合演的《家有嬌妻》，輕顰淺笑，已有驚艷之感。小時候看八卦新聞，知道藍潔瑛有「靚絕五台山」之稱，今天很多人都怪那個「絕」字，令她命途坎坷，但我當時對於她的美，已有一種異樣的感覺：美得來有種冰冷和剛強。我比較喜歡翁美玲，較親切可愛，可惜死得更早。一兩年前，常見她在赤柱廣場附近獨坐，白髮蒼蒼。從來沒打算跟她打招呼或聊天，並不是不關心，而是覺得最好的關心，就是不要騷擾人家清靜。

可惜不知道藍潔瑛的出生時辰，否則可用斗數看看是什麼的一種命。我懷疑是辰時，98年車禍、今年逝世，同樣遇上「鈴昌陀武」，本命命宮也受雙重流劫所衝擊。古人常說「紅顏薄命」，現在有人批評是性別偏見，質疑薄命與美女何干。「紅顏」此處固然解作「美女」──順帶一提，「紅顏」有幾個意思，如李白〈贈孟浩然〉「紅顏棄軒冕，白首臥松雲」，顯然不是讚孟夫子為「美女」，而是指他年輕的時候──而「薄命」不一定指「短命」，其實是說條命生得不好。「紅顏薄命」，廣義上是說美女普遍不好命，狹義上是指有美女遭逢不幸。後者是事實的陳述；前者可能是不嚴謹的歸納，但從美女的心理角度分析，亦未嘗沒有道理。一個女子的美貌越出眾，她對未來的期望就越高；期望越高，現實中能滿足她的事件組合就越少，因此失望的機率就越大，不就是「命薄」嗎？

馮睎乾

上一則
上一則
人怕出名 (邁克)

下一則
下一則
垃圾袋之正版與翻版 (高慧然)

可以諗到，唔靚嘅癲婆冇人會同情。